[The_Grand_Hotel_of_Peking.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Grand_Hotel_of_Peking.jpg "fig:The_Grand_Hotel_of_Peking.jpg")
[The_Grand_Hotel_of_Peking1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Grand_Hotel_of_Peking1.jpg "fig:The_Grand_Hotel_of_Peking1.jpg")

**华风宾馆**（），位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[东城区](../Page/东城区_\(北京市\).md "wikilink")[前门东大街](../Page/前门东大街.md "wikilink")5号。

## 简介

华风宾馆的前身是旗下的**六国饭店**（）\[1\]。1901年，[比利时商人麦克尔在](../Page/比利时.md "wikilink")[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[太仆寺旧址的部分区域筹建一座欧式酒店Grand](../Page/太仆寺.md "wikilink")
Hôtel des
Wagon-Lits。该酒店坐东朝西，平面接近“山”字形，砖木结构二层楼，中部及南北两翼的西向山墙上有半圆形山花。该酒店开业后的最初数年，生意并不太兴隆。\[2\]
1905年，[英国人牵头融资](../Page/英国.md "wikilink")，吸收英国、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[俄国的资本](../Page/俄国.md "wikilink")，将该酒店定名为“六国饭店”。饭店建筑原地推倒重建，新建的六国饭店地上四层、地下一层，砖石结构，法国古典主义建筑风格。底层有开券窗的基座，顶部有开老虎窗的屋顶，由英国人爱尔德设计。六国饭店是北京当时最西洋式的建筑，内部装修豪华。设有200余间客房，以及欧式餐厅、台球厅、游艺厅、游泳池、舞厅等等。舞厅十分著名，传说[交谊舞便从该舞厅开始流行于北京上流社会](../Page/交谊舞.md "wikilink")。1907年，日本人编的《北京志》记载，六国饭店
“巍峨耸立，乃北京最壮美建筑物。” 1925年，该饭店再度扩建，在原基础上加高一层。\[3\]

六国饭店是北京当时最高级的饭店，各国使者及北京的上流人士多在此住宿、餐饮、交际、娱乐。六国饭店在政治上享有特权，治安由六国军警宪兵轮流值守，中国军队及警察不得干涉。由于不少军政人士曾在此居住，所以该饭店也和中国历史上的一些著名事件发生联系。\[4\]

  - [张振武被杀案](../Page/张振武.md "wikilink")：被称为“民国第一大案”。张振武是[武昌起义元勋](../Page/武昌起义.md "wikilink")，后与[黎元洪产生矛盾](../Page/黎元洪.md "wikilink")，黎元洪通过[袁世凯将张振武诱到北京担任大总统府顾问](../Page/袁世凯.md "wikilink")。1912年8月15日晚，张振武在六国饭店请客之后，突被押解到[京畿军政执法处](../Page/京畿军政执法处.md "wikilink")，被宣布为在“北京图谋不轨，破坏国家统一”，立即就地正法。后来袁世凯、黎元洪互相推诿，该案不了了之。\[5\]
  - [成舍我避难](../Page/成舍我.md "wikilink")：1924年[第二次直奉战争爆发后](../Page/第二次直奉战争.md "wikilink")，[吴佩孚调](../Page/吴佩孚.md "wikilink")[张福来任前敌总指挥](../Page/张福来.md "wikilink")，取“福来”之意。《世界晚报》在报道该消息时，将张福来的名字错写成“张祸来”，该报社长成舍我见铺街的报纸后，感到不妙，当刻和编辑到六国饭店避难。当晚七点，军警包围并查封报馆。后来，[冯玉祥发动](../Page/冯玉祥.md "wikilink")[北京政变](../Page/北京政变.md "wikilink")，吴佩孚逃到[洛阳](../Page/洛阳.md "wikilink")，冯玉祥掌控北京，迅速同意该报复刊，成舍我和编辑才撤出六国饭店。\[6\]
  - [邵飘萍避难](../Page/邵飘萍.md "wikilink")：1918年10月，邵飘萍在北京创办《[京报](../Page/京报.md "wikilink")》，并自任社长。1926年2月，《京报》出有《西北周刊》，支持冯玉祥。[郭松龄反奉时](../Page/郭松龄.md "wikilink")，《京报》给予支持，并撰文希望[张作霖让儿子](../Page/张作霖.md "wikilink")[张学良接班](../Page/张学良.md "wikilink")，改造东北政局。[三一八惨案发生以后](../Page/三一八惨案.md "wikilink")，《京报》指[段祺瑞为祸首](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，要求公开审判段祺瑞。1926年4月15日，[奉军逼退](../Page/奉军.md "wikilink")[国民军](../Page/国民军.md "wikilink")，进入北京，邵飘萍逃到六国饭店。奉军收买北京《大陆报》社长[张翰举](../Page/张翰举.md "wikilink")，将邵飘萍诱骗出六国饭店乘车回报馆，邵飘萍出六国饭店后即遭军警截捕。1926年4月26日晨，邵飘萍被张作霖以宣传赤化的罪名处决。\[7\]
  - [东北易帜谈判](../Page/东北易帜.md "wikilink")：[张作霖在](../Page/张作霖.md "wikilink")[皇姑屯事件中被炸身亡后](../Page/皇姑屯事件.md "wikilink")，[张学良不惧怕日本的威胁](../Page/张学良.md "wikilink")，经过半年斗争，在1928年底派代表到北京和[南京国民政府代表在六国饭店谈判](../Page/南京国民政府.md "wikilink")。1928年12月29日，张学良宣布“遵守[三民主义](../Page/三民主义.md "wikilink")、服从国民政府、改易旗帜”，在东北撤下[北洋政府的](../Page/北洋政府.md "wikilink")[五色旗](../Page/五色旗.md "wikilink")，改换为南京国民政府的[青天白日旗](../Page/青天白日旗.md "wikilink")，此即“东北易帜”。\[8\]
  - [张敬尧遇刺案](../Page/张敬尧.md "wikilink")：1933年，日军企图在华北扶持一亲日傀儡政权，和张敬尧一拍即合。张敬尧化名常石谷，持日本人发给的活动经费入住六国饭店。当年，六国饭店正由日本军警值守，所以张敬尧以为该饭店很安全。[南京国民政府获悉后](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，[戴笠命特务处华北区区长](../Page/戴笠.md "wikilink")[郑介民选一](../Page/郑介民.md "wikilink")“忠实”的[黄埔军校学生暗杀张敬尧](../Page/黄埔军校.md "wikilink")。[白世维被选中后](../Page/白世维.md "wikilink")，摸清了张敬尧的活动规律。1933年5月7日凌晨，张敬尧在六国饭店二层客房内被闯入客房的刺客白世维连开三枪，张敬尧当场死亡。据说，当时[孙传芳自](../Page/孙传芳.md "wikilink")[天津刚抵达六国饭店入住](../Page/天津.md "wikilink")，听见张敬尧遇刺的枪声便跳窗逃进日本军营，长时间没敢出来。日后，孙传芳被[施剑翘刺杀身亡](../Page/施剑翘.md "wikilink")。\[9\]\[10\]\[11\]
  - [北平和谈](../Page/北平和谈.md "wikilink")：1949年1月31日[北平和平解放后](../Page/北平和平解放.md "wikilink")，人民政府宣布没收一切帝国主义国家财产，六国饭店遂被政府接管。1949年4月，以[周恩来为首的](../Page/周恩来.md "wikilink")[中共代表团在六国饭店接待了以](../Page/中共.md "wikilink")[张治中为首的](../Page/张治中.md "wikilink")[国民政府代表团](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，开展和平谈判。不久，[中国人民解放军进行](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")。[张治中](../Page/张治中.md "wikilink")、[邵力子等国民政府谈判代表自此留在北京](../Page/邵力子.md "wikilink")。\[12\]

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，六国饭店改为**[外交部接待处](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")**。1966年[文化大革命爆发以后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，外交部曾一度在此办公。1988年8月5日，施工不慎引发火灾，烧毁了六国饭店的原有建筑，原有建筑随后全部拆除。此后，华风宾馆在部分原址上重建，建筑风格已和原有建筑完全不同。\[13\]1992年10月，**华风宾馆**在外交部接待处的基础上成立，1996年经北京市旅游局批准获得涉外三星级宾馆资格。华风宾馆是隶属于[中华人民共和国外交部的唯一一家三星级宾馆](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")。\[14\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [华风宾馆](http://www.hfhotel.cn/) 官方网站

{{-}}

[Category:北京市酒店](../Category/北京市酒店.md "wikilink")
[Category:东交民巷](../Category/东交民巷.md "wikilink")
[Category:1900年完工建築物](../Category/1900年完工建築物.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国外交部](../Category/中华人民共和国外交部.md "wikilink")

1.

2.  [老饭店：历史的地标与坐标，北京晚报，2014-05-17](http://bjwb.bjd.com.cn/html/2014-05/17/content_180195.htm)


3.
4.
5.
6.  六国饭店 民国北平第一社交舞台，国家人文历史2013年15期

7.
8.
9.
10.
11. 刘岳：[白世维三枪毙命张敬尧](http://www.zgbjds.com/information/informations/2012/02/2012020716540331036728.html)，载《刀锋舞者》，中共党史出版社，2010年

12.
13.
14. [北京华风宾馆招聘简章，江苏省扬州商务高等职业学校，2013-04-25](http://www.jsyzsx.com/stujob/read.aspx?id=1189)